---
title: >-
    بخش ۱۵۸ - ناصر بخارایی علیه الرحمه
---
# بخش ۱۵۸ - ناصر بخارایی علیه الرحمه

<div class="n" id="bn1"><p>درویشی است صاحب حال و سالکی حمیده خصال. با شاه شجاع آل مظفر معاصر بوده و به زیارت مکّهٔ معظمه مشرف شده. به ایران مراجعت نمود. گویند چون به بغداد رفت سلمان ساوجی با اصحاب بر کناردجله نشسته و تماشای طغیان آب دجله می‌نمود. درویش به مجمع ایشان خرامید و پس از مکالمه بر سلمان معلوم شد که درویش مردی ذی فنون و صاحب طبع موزون است. امتحاناً این مصراع را گفته و خواهش دیگر نمود:</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>دجله را امسال رفتاری عجب مستانه است.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>درویش ناصر گفت: پای در زنجیر و کف بر لب مگر دیوانه است.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>سلمان رااز حسن مقال و سرعت خیال وی خوش آمده، مدتی به صحبت یکدیگر به سر بردند. آخرالامر از هم مفارقت کردند. غرض، مردی صاحب ذوق بود. این چند بیت از اوست:</p></div>
<div class="c"><p>و له</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>درویش را که ملک قناعت مسلم است</p></div>
<div class="m2"><p>درویش نام دارد و سلطان عالمست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>در مدرسه کس را نرسد دعوی توحید</p></div>
<div class="m2"><p>منزلگه مردانِ موحد سرِ دار است</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>دل مجروح را پروایِ تن نیست</p></div>
<div class="m2"><p>شهیدِ عشق محتاج کفن نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مرا دل می‌کشد جایی که آنجا</p></div>
<div class="m2"><p>صبا را زَهرهٔ آمد شدن نیست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر پروانهٔ عشقی در آتش بال و پر می‌زن</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا حضرت عشق است بال و پرنمی‌گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ترا زحمت شد ای زاهد که بشکستی سبویِ من</p></div>
<div class="m2"><p>که من زان باده سرمستم که درساغر نمی‌گنجد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>وصل او یابی چو گیری ترکِ خویش</p></div>
<div class="m2"><p>یوسف ارزان است ما بی همتیم</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ما را که براندند چو گرد از درِ مسجد</p></div>
<div class="m2"><p>خاک در میخانه به است از همه بابی</p></div></div>